**第三部門**（）、或稱為**志願部門**（），是[社會學與](../Page/社會學.md "wikilink")[經濟學名詞](../Page/經濟學.md "wikilink")，意指在（Public
sector，或稱為公部門）與（Private
Sector，或稱為私部門）之外，既非政府單位、又非一般民營企業的事業單位之總稱。雖然各國對於第三部門的定義各自不同，但一般來說第三部門單位大都是由政府編列[預算或私人企業出資](../Page/預算.md "wikilink")，獨立維持經營的事業體。一般常見的[社團法人](../Page/社團法人.md "wikilink")、[財團法人](../Page/財團法人.md "wikilink")、[基金會](../Page/基金會.md "wikilink")、[非政府組織](../Page/非政府組織.md "wikilink")（NGO）或[非營利組織](../Page/非營利組織.md "wikilink")（NPO）通常都屬於第三部門的範疇，雖然每個第三部門單位成立的背景與營運方式都有不同，但普遍來說第三部門單位通常具有像是以社會公益為目的，與不用[繳稅等特質](../Page/纳税人.md "wikilink")。

關於「第三部門」這用語是何時誕生，並沒有一個明確的時間點，但一般認為是起源於1970年代的美國。在諸多起源中，社會學家（Amitai
Etzioni）經常被認定是發明此用語的人，但[哈佛商學院的行銷管理學教授](../Page/哈佛商學院.md "wikilink")（Theodore
Levitt）也是讓此用語廣為人知的重要推手。他在1973年時出版的著作《第三部門：一個有反應的社會之新策略》（The Third
Sector: New Tactics for a Responsive
Society）是第一本專門探討此概念之重要性的書籍，並在其中明確定義了第三部門。

## 第三部門的實例

  - [史密森學會](../Page/史密森學會.md "wikilink")（Smithsonian
    Institution）：[英國科學家](../Page/英國.md "wikilink")[詹姆斯·史密森](../Page/詹姆斯·史密森.md "wikilink")（James
    Smithson）在1835年時捐款在[美國](../Page/美國.md "wikilink")[華盛頓市成立的第三部門組織](../Page/華盛頓市.md "wikilink")，成立主旨為「累積與傳播知識」（An
    establishment for the increase and diffusion of
    knowledge）。今日的史密森學會擁有以華盛頓[國家廣場](../Page/國家廣場.md "wikilink")（National
    Mall）為中心的龐大[博物館與](../Page/博物館.md "wikilink")[美術館群](../Page/美術館.md "wikilink")。
  - [紐約與紐澤西港務局](../Page/紐約與新澤西港口事務管理局.md "wikilink")（The Port Authority
    of New York & New
    Jersey，PANYNJ）：PANYNJ是由美國[紐約州與](../Page/紐約州.md "wikilink")[紐澤西州政府共同斥資設立](../Page/紐澤西州.md "wikilink")、負責兩州境內[商港](../Page/港口.md "wikilink")、[國際機場及周邊設施營運的第三部門機構](../Page/國際機場.md "wikilink")。雖然管理的對象是原本應屬於公共建設的港口與機場，但卻以民間企業的經營方式來管理，是其與一般政府直屬的港務機構最不一樣的地方。
  - [日本的](../Page/日本.md "wikilink")[第三部門鐵道](../Page/日本第三部門鐵道.md "wikilink")（）：日本原本最大的鐵路單位[日本國鐵與分割民營化之後成立的](../Page/日本國鐵.md "wikilink")[JR諸公司](../Page/JR.md "wikilink")，曾經擁有許多非常末端的地方鐵路線，隨著時代的改變这些线路利用率越來越低而造成嚴重的虧損，因此在營運效率的考量下被迫廢線。但是對於偏遠地區的居民與政府單位而言，這些末端支線很可能是日常生活的重要交通工具或地區發展的命脈，因此往往會由鐵路沿線各地方行政單位再加上一些民間企業成立第三部門鐵路公司，接手日本國鐵與JR（或甚至一些私人鐵路公司）不願經營下去的鐵路路線，而成為除了JR集團與[私鐵](../Page/私鐵.md "wikilink")（屬於第二部門的鐵路公司）之外，最大的鐵路經營業者群。
  - 宜蘭縣第三部門發展中心：該發展中心是由[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[宜蘭縣政府利用地方政府設施設置之後](../Page/宜蘭縣.md "wikilink")，委託民營的非營利組織所經營之輔導中心，也是台灣各地方政府中首度設置類似機構的例子。

## 參見

  - [第一部門](../Page/第一部門.md "wikilink")
  - [第二部門](../Page/第二部門.md "wikilink")
  - [非營利組織](../Page/非營利組織.md "wikilink")（NPO）
  - [非政府組織](../Page/非政府組織.md "wikilink")（NGO）
  - [基金會](../Page/基金會.md "wikilink")
  - [法人](../Page/法人.md "wikilink")
  - [社會經濟學](../Page/社會經濟學.md "wikilink")

## 參考文獻

[Category:社会哲学](../Category/社会哲学.md "wikilink")
[Category:經濟學](../Category/經濟學.md "wikilink")
[Category:非营利组织](../Category/非营利组织.md "wikilink")